\section{MSC问题的贪心解法：GMSC}\label{sec:gmscsec}
本节我们提出一个简单但有效的算法解决MSC问题，称为GMSC。



\subsection{算法设计}\label{sec:gmsc}
如第\ref{sec:mscdef}节中定理\ref{thm:nphard}的证明，在只考虑交换机$v_i$的情况下，MSC问题退化为单背包问题。
我们可以对每个交换机分别求解单背包问题，获得每个交换机的最大容纳价值，记为$p(v_i)$。
接下来选择$p(v_i)$最大的那个交换机，将背包问题的解应用到此交换机上。
最后，由于这个交换机被分配了掩码，要相应的更新这些掩码在其余交换机上的价值。
重复这个过程，直到所有交换机都被分配过为止。

这是一个贪心（greedy）算法，因而称其为GMSC（Greedy-MSC）。
\begin{algorithm}[htb]
    \small
    \SetAlgoLined
    \KwData{$V$：交换机的集合；$F$：覆盖的所有流的集合}
    $F=\Phi$\;
    \While{$|V|>0$}{
        \ForEach{$V$中的交换机$v$}{
            求解单背包问题，得到$v$的最大价值$p(v)$和对应的解$S(v)$。记$S(v)$中覆盖的流的集合为$F(v)$\;
        }
        找出$m$，使$p(v_m)$最大\;
        将$S(v_m)$中的掩码应用到$v_m$上\;
        将$F(v)$中覆盖的流加入$F$\;
        从$V$中移除$V_m$\;

        \ForEach{$V$中的交换机$v_i$}{
            \ForEach{$\Omega$中的掩码$r_j$}{
                更新$p(\Pi_i^j)$，去除$\Pi_i^j \cap F(v)$部分的价值\;
            }
        }
    }
    \caption{GMSC}
    \label{alg:gmsc}
\end{algorithm}

\subsection{单背包问题的解法}
作为一个经典问题，单背包问题有多种不同的解法，其中最经典的是动态规划法 \cite{martello1999dynamic}和贪心法\cite{cmulec10}。
这两种解法早已写入算法教科书中，因而在此不再赘述。
设背包容量为$B$，可选择的物品数为$m$，则动态规划法的时间复杂度是$O(m\cdot B)$，近似比为1；
\footnote{近似比描述近似算法的解和最优解之间的关系。目前的文献中，近似比有两种定义。一种为近似比=近似解价值/最优解价值，根据这种定义，近似比为$[0,1]$之间的实数；另一种定义是近似比=最优解价值/近似解价值，这种定义下的近似比为大于等于$1$的实数。本文采用的是前一种定义，因此本文所有提及的近似比都为0到1之间的实数。}
贪心法的时间复杂度是$O(m \log{m})$，近似比为1/2。

\subsection{GMSC的性能分析}
\subsubsection{近似性能}
\begin{theorem}\label{tm:gmscappr}
    GMSC算法的近似比为$\mu/(1+\mu)$，其中$\mu$为单背包问题的解法的近似比。
\end{theorem}

\begin{proof}
令$Q_G$表示通过GMSC所覆盖的流，$G_l$表示GMSC在第$l$次迭代后所覆盖的流，则$Q_G = G_n$。
令$X_l$代表第$l$次迭代中所选择的掩码带来的价值增量，则：
\begin{equation}
X_l =w(G_l \backslash \bigcup\nolimits^{l-1}_{i=1}G_i)
\end{equation}

考虑GMSC已经完成$l-1$轮迭代的情况。在第$l$轮中，GMSC选择了交换机$v^l$和其上的流$X_l$。
作为对比，最优解法也一定会从$v^l$中选择一个掩码的集合，其中包含的流的集合记为$O_l$。
设最优解法最终覆盖的流的集合为$OPT$，则$OPT = \bigcup\nolimits_{l=1}^{n}O_l$。
如果在这一轮，我们选择$O_l$而不是$X_l$的话，则这一轮的价值增量为$w(O_l \backslash \bigcup\nolimits^{l-1}_{i=1}G_i)$，记为${X'}_l$。

设在已完成$l-1$轮的情况下，$v^l$上的背包问题的最优解是$Y_l$，则根据近似比的定义有$X_l \ge \mu Y_l$。
又因为$Y_l$是当前情况下的短视最优解，故$Y_l \ge {X'}_l$。
因而我们有：

\begin{align}
    X_l &\ge \mu Y_l \notag\\
        &\ge \mu {X'}_l \notag\\
        &= \mu \cdot w(O_l \backslash \bigcup\nolimits^{l-1}_{i=1}G_i) \notag\\
        &\ge \mu \cdot w(O_l \backslash Q_G) \notag
\end{align}

根据$Q_D$和$OPT$的定义，有：
\begin{align}
    w(Q_D)&=\sum\nolimits_{l=1}^{n} X_l \notag\\
        &\ge \sum\nolimits_{l=1}^{n} \mu \cdot w(O_l \backslash Q_D) \notag\\
        &=  \mu \cdot \sum\nolimits_{l=1}^{n} w(O_l \backslash Q_D) \notag\\
        &\ge \mu \cdot w ((\bigcup\nolimits_{l=1}^{n}O_l) \backslash Q_D) \notag\\
        &=  \mu \cdot w( OPT \backslash Q_D) \notag\\
        &\ge \mu \cdot [ w(OPT)-w(Q_D)] \notag
\end{align}

因而：
\begin{equation}\label{eq:gmscappr}
    w(Q_D) \ge \frac{\mu }{1+\mu} \cdot w(OPT)
\end{equation}
定理\ref{tm:gmscappr}得证。
\end{proof}

由定理\ref{tm:gmscappr}我们可以很容易得出：使用动态规划解背包问题时，GMSC的近似比为1/2；使用贪心法时，GMSC的近似比为1/3。

\subsubsection{时间复杂度}

\begin{theorem}\label{tm:gmsctime}
若单背包问题的解法的时间复杂度为$O(\rho)$，更新一个掩码的价值的时间复杂度为$O(\tau)$，
一个掩码中最多有$h$个流，GMSC的时间复杂度为$O(n^2\cdot m^2 \cdot h+ n^2 \cdot \rho)$。
\end{theorem}

\begin{proof}
    GMSC每轮要解$O(n)$次背包问题，然后更新$n\cdot m$个掩码的价值，总共运行$n$轮，因而其时间复杂度为$O(n^2\cdot m \cdot \tau + n^2 \cdot \rho)$。
    假设一个掩码中最多有$h$个流，那么$\tau = h\cdot m$，所以GMSC的时间复杂度为$O(n^2\cdot m^2 \cdot h+ n^2 \cdot \rho)$。
\end{proof}